% 2 abril 2018
%\renewcommand{\thethm}{\Alph{thm}}
%\renewcommand{\thetheorem}

\documentclass[11pt]{article}%
\usepackage{epsfig}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[usenames]{color}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{a4wide}%
\setcounter{MaxMatrixCols}{30}
%TCIDATA{OutputFilter=latex2.dll}
%TCIDATA{Version=5.50.0.2953}
%TCIDATA{LastRevised=Wednesday, December 24, 2014 14:41:11}
%TCIDATA{<META NAME="GraphicsSave" CONTENT="32">}
%TCIDATA{<META NAME="SaveForMode" CONTENT="1">}
%TCIDATA{BibliographyScheme=Manual}
%BeginMSIPreambleData
\providecommand{\U}[1]{\protect\rule{.1in}{.1in}}
%EndMSIPreambleData
\textwidth=16.5cm \textheight=22.7cm \oddsidemargin=-0.0cm
\evensidemargin=-0.0cm \voffset=-1in
\newtheorem{lemma}{Lema}
\newtheorem{theorem}{Teorema}
\newtheorem{thm}{Teorema}
\newtheorem{proposition}{Proposici\'on}
\newtheorem{corollary}{Corolario}
\pagestyle{empty}
\begin{document}

\begin{center}
\textbf{OPTIMIZACIÓN Y ESTADÍSTICA}

\textbf{Escuela T\'{e}cnica Superior de Ingenieros Navales}

\textbf{test número 4, modelo B}
\end{center}

\noindent\textbf{Username (o si no, Apellidos, nombre y D.N.I.):}

\noindent\textbf{AVISO:\ Escriba su respuesta \underline
{\textbf{\'{u}nicamente}} en este folio. }\medskip

\noindent\textbf{Se permite escribir la respuesta de cualquiera de las formas siguientes:}\medskip

\begin{itemize}
  \item el número exacto (e.g. SOL : 0.4)
  \item el número aproximado con dos decimales (e.g. SOL : 0.33)
  \item las operaciones indicadas  (e.g. SOL : 1/3)
  \item uno o varios comandos que calculan ese número (e.g. SOL : \texttt{st.binom(p=0.10, n=5).cdf(4)}, ó \texttt{G=st.geom(p=0.1); G.mean()})
\end{itemize}

\noindent\textbf{1. }(3p.)
La probabilidad de que un sistema se estropee en un día de operaciones es del 10\%.
Calcular la probabilidad de que el sistema funcione al menos 5 días.


\textbf{Solución:}
Nos preguntan por la probabilidad de que el sistema funcione en los próximos 5 días, lo que ocurra después no importa.
Podemos calcular esta probabilidad de forma directa, ya que la probabilidad de que el sistema funcione es la misma cualquier día (es $0.9$):
\[
P(\text{Funcione los dias 1,2,3,4,5}) = P(\text{Funcione el dia 1})P(\text{Funcione el dia 2})\dots P(\text{Funcione el dia 5}) = (0.9)^5
\]

También podemos interpretarlo así: sea $X$ el día que deja de funcionar. Para obtener $X$ esperamos hasta la \emph{primera} ocurrencia del fenómeno ``avería'', que ocurre con probabilidad $0.1$ $\Rightarrow$ $X$ sigue una distribución Geométrica(p=0.1).

Nos piden calcular la probabilidad de que la avería no se produzca en los primeros 5 días, es decir que la (inevitable) avería ocurra después del quinto día:
$$
P(X > 5) = 1 - P(X\leq 5)
$$
(lo escribimos de forma que aparezca la función de distribución de $X$).

\begin{verbatim}
  G = st.geom(p=0.1)
  prob = 1 - G.cdf(5)
\end{verbatim}

\textbf{Nota: }Se podía interpretar como X$\sim$ Binomial(n=5,p=0.1), si pensamos que observamos el fenómeno ``avería'' en cinco ocasiones independientes. La pregunta sería entonces $P(X=0)$. Me parece menos adecuado, ya que asume que después de una avería el sistema sigue funcionando con la misma probabilidad $0.9$, lo que no es necesariamente cierto, pero la verdad es que el resultado es el mismo: $(0.9)^5$.


\vspace{1cm}

\noindent\textbf{2. }(3p.)
El número de defectos en una partida de rollos de fibra de carbono se supone tiene una distribución
aleatoria con una media de 0.1 defectos por metro cuadrado.
Se pide la probabilidad de que no haya defectos en 20 metros cuadrados de material.

\textbf{Solución:}
Los defectos tienen a priori la misma probabilidad de aparecer en uno u otro metro cuadrado.
Es raro que haya un defecto en una región pequeña, pero si miramos regiones lo bastante grandes, es seguro que habrá defectos. $\Rightarrow$ el número $D$ de defectos sigue una distribución de tipo Poisson. La tasa es de $0.1 \text{ defectos}/m^2$.

Si observamos una región de 20 metros cuadrados, la tasa pasa a ser de $2 \text{ defectos}/(20 m^2)$.

Nos piden calcular la probabilidad de que no haya defectos:
$$
P(D=0) = {\frac {\lambda ^{0}e^{-\lambda }}{0!}} =  e^{-2 }
$$

\begin{verbatim}
  P = st.poisson(mu=2)
  prob = P.pmf(0)
\end{verbatim}

\textbf{Nota: }Se podía aproximar por una geométrica o una binomial, si pensamos que en cada metro cuadrado sólo puede haber 1 defecto, con probabilidad 0.1, o ningún defecto, con probabilidad 0.9, pero es una aproximación cutre.
Usar una Poisson es más adecuada, ya que admite la posibilidad de que en un mismo metro cuadrado haya dos o más defectos.

\vspace{1cm}

\noindent\textbf{3. }(4p.)
A continuación se describe un experimento aleatorio y se realiza una simulación para aproximar un número de interés.

Identifica la distribución que sigue el experimento y decide qué número se pretende calcular.

\begin{verbatim}
def accidente():
    t = random.random()
    if t<0.05:
        return 1
    else:
        return 0

def experimento():
    xs = [accidente() for k in range(10)]
    return sum(xs)

def simulacion(N=1000):
    muestra = [experimento() for k in range(N)]
    return sum(muestra)/N
\end{verbatim}

\textbf{Solución: } \texttt{accidente()} devuelve 0 ó 1, y por tanto sigue una distribución de Bernoulli.
La probabilidad de que devuelva $1$ es $0.05$ $\Rightarrow$ sigue una distribución Bernoulli(p=0.05).

\texttt{experimento()} repite \texttt{accidente()} 10 veces de forma independiente, \textbf{suma} los resultados, que es lo mismo que contar el número $B$ de veces que \texttt{accidente()} ha devuelto $1$ $\Rightarrow$ B=\texttt{experimento()} sigue una distribución Binomial(n=10, p=0.05).

\texttt{simulacion()} extrae \texttt{N} valores de la uniforme anterior de forma independiente, \textbf{suma} los valores obtenidos y divide por \texttt{N} $\Rightarrow$ es una aproximación a una esperanza, porque no cuenta casos favorables, sino que calcula un promedio:

\[
\frac{1}{N}\Sigma_{i=1}^N x_i \approx E[B].
\]
(\textbf{opcional}):
Es posible calcular el valor que intenta aproximar \texttt{simulacion()}.
\texttt{experimento()} es una Binomial(n=10, p=0.05), y su media es $n\cdot p=0.5$.
También podíamos preguntar a \texttt{scipy.stats}.
\begin{verbatim}
  B = st.binom(n=10, p=0.05)
  E = B.mean()
\end{verbatim}
\end{document}
